.\" This manpage is copyright (C) 1992 Drew Eckhardt,
.\"                 copyright (C) 1995 Michael Shields.
.\"
.\" %%%LICENSE_START(VERBATIM)
.\" Permission is granted to make and distribute verbatim copies of this
.\" manual provided the copyright notice and this permission notice are
.\" preserved on all copies.
.\"
.\" Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
.\" manual under the conditions for verbatim copying, provided that the
.\" entire resulting derived work is distributed under the terms of a
.\" permission notice identical to this one.
.\"
.\" Since the Linux kernel and libraries are constantly changing, this
.\" manual page may be incorrect or out-of-date.  The author(s) assume no
.\" responsibility for errors or omissions, or for damages resulting from
.\" the use of the information contained herein.  The author(s) may not
.\" have taken the same level of care in the production of this manual,
.\" which is licensed free of charge, as they might when working
.\" professionally.
.\"
.\" Formatted or processed versions of this manual, if unaccompanied by
.\" the source, must acknowledge the copyright and authors of this work.
.\" %%%LICENSE_END
.\"
.\" Modified 1993-07-24 by Rik Faith <faith@cs.unc.edu>
.\" Modified 1995-05-18 by Jim Van Zandt <jrv@vanzandt.mv.com>
.\" Sun Feb 11 14:07:00 MET 1996  Martin Schulze  <joey@linux.de>
.\"	* layout slightly modified
.\"
.\" Modified Mon Oct 21 23:05:29 EDT 1996 by Eric S. Raymond <esr@thyrsus.com>
.\" Modified Thu Feb 24 01:41:09 CET 2000 by aeb
.\" Modified Thu Feb  9 22:32:09 CET 2001 by bert hubert <ahu@ds9a.nl>, aeb
.\" Modified Mon Nov 11 14:35:00 PST 2002 by Ben Woodard <ben@zork.net>
.\" 2005-03-11, mtk, modified pselect() text (it is now a system
.\"     call in 2.6.16.
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1992 Drew Eckhardt, 1995 Michael Shields 
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Przemek Borys (PTM) <pborys@dione.ids.pl>, 1999.
.\" Robert Luberda <robert@debian.org>, 2006, 2012, 2013.
.\" Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>, 2013, 2014, 2016.
.TH SELECT 2 2016\-03\-15 Linux "Podręcznik programisty Linuksa"
.SH NAZWA
select, pselect, FD_CLR, FD_ISSET, FD_SET, FD_ZERO \- synchroniczne
zwielokrotnianie wejście/wyjście
.SH SKŁADNIA
.nf
/* Zgodnie z POSIX.1\-2001, POSIX.1\-2008 */
.br
\fB#include <sys/select.h>\fP
.sp
/* Zgodnie z wcześniejszymi standardami */
.br
\fB#include <sys/time.h>\fP
.br
\fB#include <sys/types.h>\fP
.br
\fB#include <unistd.h>\fP
.sp
\fBint select(int \fP\fInfds\fP\fB, fd_set *\fP\fIreadfds\fP\fB, fd_set *\fP\fIwritefds\fP\fB,\fP
\fB           fd_set *\fP\fIexceptfds\fP\fB, struct timeval *\fP\fItimeout\fP\fB);\fP
.sp
\fBvoid FD_CLR(int \fP\fIfd\fP\fB, fd_set *\fP\fIset\fP\fB);\fP
.br
\fBint  FD_ISSET(int \fP\fIfd\fP\fB, fd_set *\fP\fIset\fP\fB);\fP
.br
\fBvoid FD_SET(int \fP\fIfd\fP\fB, fd_set *\fP\fIset\fP\fB);\fP
.br
\fBvoid FD_ZERO(fd_set *\fP\fIset\fP\fB);\fP
.sp
\fB#include <sys/select.h>\fP
.sp
\fBint pselect(int \fP\fInfds\fP\fB, fd_set *\fP\fIreadfds\fP\fB, fd_set *\fP\fIwritefds\fP\fB,\fP
\fB            fd_set *\fP\fIexceptfds\fP\fB, const struct timespec *\fP\fItimeout\fP\fB,\fP
\fB            const sigset_t *\fP\fIsigmask\fP\fB);\fP
.fi
.sp
.in -4n
Wymagane ustawienia makr biblioteki glibc (patrz \fBfeature_test_macros\fP(7)):
.in
.sp
\fBpselect\fP(): _POSIX_C_SOURCE\ >=\ 200112L
.SH OPIS
\fBselect\fP() i \fBpselect\fP() umożliwiają programowi monitorowanie wielu
deskryptorów plików i oczekiwanie aż jeden lub więcej deskryptorów będzie
"gotowy" na wykonanie pewnej klasy operacji wejścia/wyjścia (np. możliwy
odczyt). Deskryptor pliku jest uważany za gotowy, jeżeli możliwe jest
wykonanie odpowiadającej operacji wejścia/wyjścia (np. \fBread\fP(2) bez
blokowania lub odpowiednio małe \fBwrite\fP(2)).
.PP
\fBselect\fP() może monitorować wyłącznie numery deskryptorów plików mniejsze
niż \fBFD_SETSIZE\fP; \fBpoll\fP(2) nie posiada tego ograniczenia. Zob. BŁĘDY.
.PP
Funkcjonalność funkcji \fBselect\fP() i \fBpselect\fP() jest identyczna, jeśli
pominąć trzy różnice:
.TP 
(i)
Funkcja \fBselect\fP() używa dla parametru \fItimeout\fP typu \fIstruct timeval\fP (z
sekundami i mikrosekundami), podczas gdy \fBpselect\fP() używa typu \fIstruct
timespec\fP (z sekundami i nanosekundami).
.TP 
(ii)
Funkcja \fBselect\fP() może aktualizować parametr \fItimeout\fP, aby wskazać, jak
dużo czasu minęło. Funkcja \fBpselect\fP() nie zmienia tego parametru.
.TP 
(iii)
Funkcja \fBselect\fP() nie przyjmuje parametru \fIsigmask\fP i zachowuje się, jak
\fBpselect\fP() wywołane z NULL\-em przekazanym w \fIsigmask\fP.
.PP
Podglądane są trzy niezależne zestawy deskryptorów. Te, które są wymienione
w \fIreadfds\fP, będą obserwowane w celu dowiedzenia się, czy nie ma tam
jakichś znaków dostępnych do czytania (dokładniej, aby dowiedzieć się, czy
read nie spowoduje zablokowania, deskryptor pliku jest również przygotowany
na koniec pliku). Deskryptory wymienione w \fIwritefds\fP będą obserwowane w
celu dowiedzenia się, czy jest dostępna przestrzeń do zapisu (choć duże
zapisy wciąż mogą być blokowane), a deskryptory wymienione w \fIexceptfds\fP
będą obserwowane w celu dowiedzenia się, czy nie ma na nich wyjątku. Przy
wyjściu, zbiory te są modyfikowane, wskazując, które z deskryptorów zmieniły
status. Każdy z tych trzech zbiorów deskryptorów plików może być przekazany
jako NULL, jeżeli dla żadnego deskryptora pliku na ma potrzeby obserwowania
odpowiedniej klasy zdarzeń.
.PP
Do obsługi tych zbiorów udostępnione są cztery makra: \fBFD_ZERO\fP() czyści
zbiór; \fBFD_SET\fP() i \fBFD_CLR\fP() dodają lub usuwają ze zbioru podany
deskryptor; \fBFD_ISSET\fP() sprawdza, czy deskryptor jest częścią zbioru. Jest
to przydatne po zakończeniu \fBselect\fP().
.PP
\fInfds\fP jest najwyższym numerem deskryptora z wszystkich trzech zbiorów plus
1.
.PP
Argument \fItimeout\fP określa interwał, który powinien blokować \fBselect\fP(),
czekając na gotowość deskryptora plików. Wywołanie będzie skutkowało blokadą
do momentu aż:
.IP * 3
deskryptor pliku stanie się dostępny
.IP *
lub wywołanie zostanie przerwane procedurą obsługi sygnału
.IP *
albo wywołanie przeterminuje się
.PP
Proszę zauważyć, że interwał zostanie zaokrąglony w górę do dokładności
zegara, a występowanie opóźnienia planisty jądra oznacza, że ten interwał
może być nieznacznie przekroczony. Jeśli oba pola struktury \fItimeval\fP mają
wartość zero, \fBselect\fP() zakończy pracę natychmiast jest to przydatne w
uwspólnianiu). Jeśli \fItimeout\fP jest równe NULL (brak czasu
przeterminowania), \fBselect\fP() może blokować w nieskończoność.
.PP
\fIsigmask\fP jest wskaźnikiem do maski sygnałów (zobacz
\fBsigprocmask\fP(2)). Jeśli nie jest równe NULL, to \fBpselect\fP() najpierw
zastępuje bieżącą maskę sygnałów maską wskazywaną przez \fIsigmask\fP, a
następnie wywołuje funkcję "select", a po jej zakończeniu odtwarza
oryginalną maskę sygnałów.
.PP
Poza różnicą w precyzji argumentu \fItimeout\fP, następujące wywołanie
\fBpselect\fP():
.nf

    ready = pselect(nfds, &readfds, &writefds, &exceptfds,
                    timeout, &sigmask);

.fi
jest odpowiednikiem \fIniepodzielnego\fP wykonania następujących funkcji:
.nf

    sigset_t origmask;

    pthread_sigmask(SIG_SETMASK, &sigmask, &origmask);
    ready = select(nfds, &readfds, &writefds, &exceptfds, timeout);
    pthread_sigmask(SIG_SETMASK, &origmask, NULL);
.fi
.PP
Idea \fBpselect\fP() polega na tym, że gdy chce się oczekiwać na zdarzenie
będące sygnałem lub czymś na deskryptorze pliku, potrzebny jest atomowy test
zapobiegający sytuacjom wyścigu. (Przypuśćmy, że procedura obsługi sygnału
ustawia globalny znacznik i kończy działanie. Wówczas, test tego znacznika
globalnego, po którym następuje wywołanie \fBselect\fP() może wisieć w
nieskończoność, gdyby sygnał przybył natychmiast po teście, ale przed
wywołaniem. Inaczej mówiąc, \fBpselect\fP zezwala na, najpierw, zablokowanie
sygnałów, następnie obsłużenie dostarczonych sygnałów, aby wreszcie wywołać
\fBpselect\fP() z pożądanym \fIsigmask\fP, unikając wyścigu).
.SS Przeterminowanie
Struktury czasu, których to dotyczy, są zdefiniowane w
\fI<sys/time.h>\fP i wyglądają następująco

.in +4n
.nf
struct timeval {
    long    tv_sec;         /* sekundy */
    long    tv_usec;        /* mikrosekundy */
};
.fi
.in

i

.in +4n
.nf
struct timespec {
    long    tv_sec;         /* sekundy */
    long    tv_nsec;        /* nanosekundy */
};
.fi
.in

(Jednakże zobacz poniżej uwagi dotyczące POSIX.1).
.PP
Niektóre programy wywołują \fBselect\fP() z wszystkimi trzema zbiorami pustymi,
z \fInfds\fP równym zeru i niezerowym \fItimeout\fP. Jest to całkiem przenośny
sposób pauzowania z dokładnością subsekundową.
.PP
.\" .PP - it is rumored that:
.\" On BSD, when a timeout occurs, the file descriptor bits are not changed.
.\" - it is certainly true that:
.\" Linux follows SUSv2 and sets the bit masks to zero upon a timeout.
Pod Linuksem funkcja \fBselect\fP() modyfikuje \fItimeout\fP, aby odzwierciedlić
ilość nieprzespanego czasu; większość innych implementacji tego nie robi
(POSIX.1 dopuszcza oba te zachowania). Powoduje to problemy, zarówno gdy kod
linuksowy odczytujący \fItimeout\fP zostanie przeniesiony na inne systemy
operacyjne, jak i gdy kod przeniesiony pod Linuksa z innych systemów używa
ponownie struktury \fItimeval\fP dla wielu wywołań \fBselect\fP() w pętli, bez
powtórnej inicjacji. Prosimy rozważyć traktowanie wartości \fItimeout\fP jako
niezdefiniowanej po zakończeniu funkcji \fBselect\fP().
.SH "WARTOŚĆ ZWRACANA"
Po pomyślnym zakończeniu, \fBselect\fP() i \fBpselect\fP() zwracają liczbę
deskryptorów w zbiorach deskryptorów (to jest całkowitę liczbę bitów
ustawioną w \fIreadfds\fP, \fIwritefds\fP, \fIexceptfds\fP). Może ona być zerowa,
jeśli nastąpi przeterminowanie, nim coś ciekawego się zdarzy. Po błędzie,
zwracane jest \-1 i odpowiednio ustawiane \fIerrno\fP aby wskazać błąd; zbiory
deskryptorów nie są modyfikowane, a \fItimeout\fP staje się niezdefiniowane.
.SH BŁĘDY
.TP 
\fBEBADF\fP
W jednym ze zbiorów przekazano niepoprawny deskryptor pliku (Być może
deskryptor ten został już zamknięty lub wystąpił na nim inny błąd).
.TP 
\fBEINTR\fP
Przechwycono sygnał, patrz \fBsignal\fP(7).
.TP 
\fBEINVAL\fP
\fInfds\fP jest ujemne lub przekracza limit zasobów \fBRLIMIT_NOFILE\fP
(zob. \fBgetrlimit\fP(2)).
.TP 
\fBEINVAL\fP
Wartość \fItimeout\fP jest nieprawidłowa.
.TP 
\fBENOMEM\fP
Nie można było przydzielić pamięci dla wewnętrznych tablic.
.SH WERSJE
\fBpselect\fP() został dodany w wersji 2.6.16 jądra Linuksa. Wcześniej
\fBpselect\fP() był emulowany w glibc (patrz również BŁĘDY IMPLEMENTACJI).
.SH "ZGODNE Z"
\fBselect\fP() jest zgodny z POSIX.1\-2001, POSIX.1\-2008 i BSD 4.4 (funkcja
\fBselect\fP() pojawiła się pierwotnie w BSD 4.2). W ogólności jest przenośne
do/z systemów nie\-BSD wspierających sklonowaną warstwę gniazd BSD (włączając
warianty Systemu\ V). Jednakże należy zauważyć, że warianty Systemu\ V
zasadniczo ustawiają zmienną timeout przed zakończeniem, ale wariant BSD
tego nie robi.
.PP
\fBpselect\fP() jest zdefiniowany w POSIX.1g, w POSIX.1\-2001 i w POSIX.1\-2008.
.SH UWAGI
\fIfd_set\fP jest buforem o stałym rozmiarze. Wykonanie \fBFD_CLR\fP() lub
\fBFD_SET\fP() z ujemną wartością \fIfd\fP albo z wartością większą lub równą
\fBFD_SETSIZE\fP spowoduje zachowanie niezdefiniowane. Ponadto POSIX wymaga, by
\fIfd\fP był prawidłowym deskryptorem pliku.

.\" Darwin, according to a report by Jeremy Sequoia, relayed by Josh Triplett
Na niektórych innych systemach Uniksowych \fBselect\fP() może zwrócić błąd
\fBEAGAIN\fP jeśli systemowi nie uda się przydzielić wewnątrzjądrowych zasobów,
zamiast \fBENOMEM\fP, tak jak robi to Linux. POSIX przewiduje ten błąd dla
\fBpoll\fP(2), lecz nie dla \fBselect\fP(). Przenośne programy mogą chcieć
sprawdzać \fBEAGAIN\fP w pętli, tak jak dla \fBEINTR\fP.

Jeśli chodzi o używane typy, klasyczna sytuacja polega na tym, że oba pola
struktury \fItimeval\fP są typu \fIlong\fP (jak pokazano powyżej), a sama
struktura jest zdefiniowana w \fI<sys/time.h>\fP. W POSIX.1 wygląda to
następująco:

.in +4n
.nf
struct timeval {
    time_t         tv_sec;     /* sekundy */
    suseconds_t    tv_usec;    /* mikrosekundy */
};
.fi
.in

przy czym struktura jest zdefiniowana w \fI<sys/select.h>\fP, a typy
\fItime_t\fP i \fIsuseconds_t\fP zdefiniowano w \fI<sys/types.h>\fP.
.LP
Jeśli chodzi o prototypy opisywanych funkcji, to klasyczna sytuacja polega
na tym, że dla \fBselect\fP() należy włączyć \fI<time.h>\fP, natomiast
sytuacja z POSIX.1 polega na tym, że dla \fBselect\fP() i \fBpselect\fP() należy
włączyć \fI<sys/select.h>\fP.

W glibc 2.0 \fI<sys/select.h>\fP udostępnia bezwarunkowo błędny
prototyp dla \fBpselect\fP(). W glibc 2.1 aż do 2.2.1 udostępnia on
\fBpselect\fP(), jeżeli zdefiniowane jest \fB_GNU_SOURCE\fP. Od glibc 2.2.2
wymagania są takie, jak pokazano powyżej w rozdziale SKŁADNIA.
.SS "Aplikacje wielowątkowe"
.\"
Jeśli deskryptor plików monitorowany przez \fBselect\fP() zostanie zamknięty w
innym wątku, to rezultat jest nieokreślony. Na niektórych systemach
uniksowych \fBselect\fP() odblokuje go i powróci wskazując, że dany deskryptor
plików jest gotowy (kolejne operacje wyjścia/wyjścia prawdopodobnie zakończą
się błędem, chyba że otwarty zostanie inny deskryptor plików w czasie
pomiędzy powrotem \fBselect\fP() a wykonanie operacji wejścia/wyjścia. W
systemie Linux (i części innych) zamknięcie deskryptora pliku w innym wątku
nie wpłynie na \fBselect\fP(). Podsumowując, każda aplikacja polegająca na
konkretnym zachowaniu w takim przypadku musi być uznana za błędną.
.SS "Różnice biblioteki C/jądra"
Jądro Linux pozwala deskryptorowi pliku ustawić dowolny rozmiar, na
podstawie długości zestawów do sprawdzenia z wartości \fInfds\fP. Jednak w
implementacji glibc, typ \fIfd_set\fP ma stały rozmiar. Zob. też\ BŁĘDY.

Interfejs \fBpselect\fP() opisany w niniejszym podręczniku jest
zaimplementowany w glibc. Stojące za nim linuksowe wywołanie systemowe
nazywa się \fBpselect6\fP(). Cechuje go nieco inne zachowanie od opisywanej
funkcji opakowującej glibc.

Wywołanie systemowe \fBpselect6\fP() pod Linuksem modyfikuje argument
\fItimeout\fP. Jednakże funkcja glibc ukrywa to zachowanie przez użycie dla
argumentu timeout lokalnej zmiennej, która jest przekazywana do wywołania
systemowego. Dlatego \fBpselect\fP() z glibc nie zmienia argumentu \fItimeout\fP,
co jest zachowaniem wymaganym przez POSIX.1\-2001.

Ostatnim argumentem wywołania systemowego \fBpselect6\fP() nie jest wskaźnik
\fIsigset_t\ *\fP lecz struktura postaci:
.in +4
.nf

struct {
    const sigset_t *ss;     /* Pointer to signal set */
    size_t          ss_len; /* Size (in bytes) of object pointed
                               to by 'ss' */
};

.fi
.in
Pozwala to wywołaniu systemowemu pobrać oba wskaźniki do zestawu sygnałowego
wraz z rozmiarem, biorąc pod uwagę, że większość architektur obsługuje
maksymalnie 6 argumentów do wywołania systemowego.
.SH "BŁĘDY IMPLEMENTACJI"
POSIX pozwala implementacji zdefiniować górny limit zakresu deskryptorów
plików, które można podać w zestawie deskryptora pliku, rozgłaszany stałą
\fBFD_SETSIZE\fP. Jądro Linux nie wymusza stałego limitu, lecz implementacja
glibc czyni \fIfd_set\fP typem o stałym rozmiarze, z \fBFD_SETSIZE\fP
zdefiniowanym jako 1024 i makrami \fBFD_*\fP() działającymi zgodnie z tym
limitem. Aby monitorować deskryptory plików większe niż 1023, należy w
zamian użyć \fBpoll\fP(2).

Glibc 2.0 dostarczała wersję \fBpselect\fP(), która nie przyjmowała argumentu
\fIsigmask\fP.

Od wersji 2.1 glibc dostarczał emulację \fBpselect\fP(), która była
zaimplementowana przy użyciu \fBsigprocmask\fP(2) i \fBselect\fP(). Implementacja
ta pozostaje podatna na wiele błędów wyścigów (race conditions), których
uniknięcie stanowiło ideę funkcji \fBpselect\fP(). Nowsze wersje glibc używają
(wolnego od wyścigów) wywołania systemowego, jeśli tylko jądro dostarcza
takiego wywołania.

W systemach, które nie mają \fBpselect\fP() niezawodne (i bardziej przenośne)
przechwytywanie sygnałów można osiągnąć, używając sztuczki w postaci "potoku
do siebie". W tej technice procedura obsługi sygnału zapisuje bajt do
potoku, którego drugi koniec jest monitorowany przez \fBselect\fP() w głównym
programie. Aby uniknąć możliwego zablokowania przy pisaniu do potoku który
może być pełny lub czytaniu z potoku który może być pusty, przy czytaniu z i
pisaniu do potoku używane jest nieblokujące wejście/wyjście.

.\" Stevens discusses a case where accept can block after select
.\" returns successfully because of an intervening RST from the client.
.\" Maybe the kernel should have returned EIO in such a situation?
Pod Linuksem \fBselect\fP() może raportować deskryptory plików gniazd jako
"dostępne do czytania", podczas gdy kolejne czytania zostaną
zablokowane. Może to się zdarzyć na przykład wtedy, gdy dane nadeszły, ale
podczas sprawdzania okazało się, że mają złą sumę kontrolną i zostały
odrzucone. Mogą wystąpić także inne sytuacje, w których deskryptor pliku
jest błędnie raportowany jako gotowy. Dlatego używanie \fBO_NONBLOCK\fP na
gniazdach, które nie powinny się blokować może być bezpieczniejsze.

Pod Linuksem wywołanie \fBselect\fP() zmienia wartość \fItimeout\fP także wtedy,
gdy zostanie przerwane przez procedurę obsługi sygnału (tj. zostanie
zwrócony błąd \fBEINTR\fP). POSIX.1 nie pozwala na takie zachowanie. Wywołanie
systemowe \fBpselect\fP() pod Linuksem zachowuje się tak samo, ale funkcja
opakowująca biblioteki glibc ukrywa to zachowanie, kopiując wartość
\fItimeout\fP do wewnętrznej lokalnej zmiennej i przekazując tę zmienną do
wywołania systemowego.
.SH PRZYKŁAD
.nf
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <sys/time.h>
#include <sys/types.h>
#include <unistd.h>

int
main(void)
{
    fd_set rfds;
    struct timeval tv;
    int retval;

    /* Obserwacja stdin (fd 0) i sprawdzanie kiedy ma wejście. */

    FD_ZERO(&rfds);
    FD_SET(0, &rfds);

    /* Czekanie nie dłużej niż 5 sekund. */

    tv.tv_sec = 5;
    tv.tv_usec = 0;

    retval = select(1, &rfds, NULL, NULL, &tv);
    /* Nie należy już polegać na wartości tv! */

    if (retval == \-1)
        perror("select()");
    else if (retval)
        printf("Dane są już dostępne.\en");
        /* FD_ISSET(0, &rfds) będzie prawdziwy. */
    else
        printf("Brak danych w ciągu 5 sekund.\en");

    exit(EXIT_SUCCESS);
}
.fi
.SH "ZOBACZ TAKŻE"
\fBaccept\fP(2), \fBconnect\fP(2), \fBpoll\fP(2), \fBread\fP(2), \fBrecv\fP(2),
\fBrestart_syscall\fP(2), \fBsend\fP(2), \fBsigprocmask\fP(2), \fBwrite\fP(2),
\fBepoll\fP(7), \fBtime\fP(7)

Samouczek z dyskusją i przykładami znajduje się w \fBselect_tut\fP(2).
.SH "O STRONIE"
Angielska wersja tej strony pochodzi z wydania 4.07 projektu Linux
\fIman\-pages\fP. Opis projektu, informacje dotyczące zgłaszania błędów, oraz
najnowszą wersję oryginału można znaleźć pod adresem
\%https://www.kernel.org/doc/man\-pages/.
.SH TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Przemek Borys (PTM) <pborys@dione.ids.pl>,
Robert Luberda <robert@debian.org>
i
Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>.
.PP
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 4.07 \fPoryginału.
